鲁迅《热风》

                          随感录三十九〔１〕


　　《新青年》的五卷四号，隐然是一本戏剧改良号，我是门外汉，开口不得；但见《再论
戏剧改良》〔２〕这一篇中，有“中国人说到理想，便含着轻薄的意味，觉得理想即是妄想
，理想家即是妄人”一段话，却令我发生了追忆，不免又要说几句空谈。
　　据我的经验，这理想价值的跌落，只是近五年以来的事。民国以前，还未如此，许多国
民，也肯认理想家是引路的人。到了民国元年前后，理论上的事情，著著实现，于是理想派
——深浅真伪现在姑且弗论——也格外举起头来。一方面却有旧官僚的攘夺政权，以及遗老
受冷不过，豫备下山，〔３〕都痛恨这一类理想派，说什么闻所未闻的学理法理，横亘在
前，不能大踏步摇摆。于是沉思三日三夜，意想出了一种兵器，有了这利器，才将“理”字
排行的元恶大憝，一律肃清。这利器的大名，便叫“经验”。现在又添上一个雅号，便是高
雅之至的“事实”。
　　经验从那里得来，便是从清朝得来的。经验提高了他的喉咙含含糊糊说，“狗有狗道
理，鬼有鬼道理，中国与众不同，也自有中国道理。道理各各不同，一味理想，殊堪痛恨。”
这时候，正是上下一心理财强种的时候，而且带着理字的，又大半是洋货，爱国之士，义当
排斥。所以一转眼便跌了价值；一转眼便遭了嘲骂；又一转眼，便连他的影子，也同拳民时
代的教民〔４〕一般，竟犯了与众共弃的大罪了。
　　但我们应该明白，人格的平等，也是一种外来的旧理想；现在“经验”既已登坛，自然
株连着化为妄想，理合不分首从，全踏在朝靴底下，以符列祖列宗的成规。这一踏不觉过了
四五年，经验家虽然也增加了四五岁，与素未经验的生物学学理——死——渐渐接近，但这
与众不同的中国，却依然不是理想的住家。一大批踏在朝靴底下的学习诸公，早经竭力大
叫，说他也得了经验了。
　　但我们应该明白，从前的经验，是从皇帝脚底下学得；现在与将来的经验，是从皇帝的
奴才的脚底下学得。奴才的数目多，心传〔５〕的经验家也愈多。待到经验家二世的全盛时
代，那便是理想单被轻薄，理想家单当妄人，还要算是幸福侥幸了。
　　现在的社会，分不清理想与妄想的区别。再过几时，还要分不清“做不到”与“不肯做
到”的区别，要将扫除庭园与劈开地球混作一谈。理想家说，这花园有秽气，须得扫除，
——到那时候，说这宗话的人，也要算在理想党里，——他却说道，他们从来在此小便，如
何扫除？万万不能，也断乎不可！
　　那时候，只要从来如此，便是宝贝。即使无名肿毒，倘若生在中国人身上，也便“红肿
之处，艳若桃花；溃烂之时，美如乳酪”。国粹所在，妙不可言。那些理想学理法理，既是
洋货，自然完全不在话下了。
　　但最奇怪的，是七年十月下半，忽有许多经验家，理想经验双全家，经验理想未定家，
都说公理战胜了强权〔６〕；还向公理颂扬了一番，客气了一顿。这事不但溢出了经验的范
围，而且又添上一个理字排行的厌物。将来如何收场，我是毫无经验，不敢妄谈。经验诸公
，想也未曾经验，开口不得。
　　没有法，只好在此提出，请教受人轻薄的理想家了。


　　〔１〕　本篇最初发表于一九一九年一月十五日《新青年》第六卷第一号，署名唐俟。
　　按从本篇起到“六十六”止，都是一九一九年的作品，作者误编入一九一八年，现已加
以更正。
　　〔２〕　《再论戏剧改良》　作者傅斯年，当时是《新潮》杂志的主编。这里所引的一
段话的原文是：“中国人不懂得‘理想论’和‘理想家’的真义。说到‘理想’，便含着些
轻薄的意味，觉得‘理想’即是‘妄想’，‘理想家’即是‘妄人’。”
　　〔３〕　辛亥革命后，清朝反动官僚、北洋军阀头子袁世凯，在帝国主义支持下，胁迫
孙中山辞职，窃取了国家政权，于一九一二年三月在北京就任临时大总统。袁世凯为了镇压
以孙中山为首的革命势力，曾宣称他“政治军事经验不下于人”，要用武力征伐反对者，并
指令熊希龄组织所谓“第一流的经验内阁”。后来袁世凯又阴谋复辟帝制，清朝遗老如劳乃
宣、宋育仁、刘廷琛等也不甘寂寞，同时在北京等地进行复辟活动。以后又有张勋、康有为
等人于一九一七年扶植清废帝溥仪复辟的事件。
　　〔４〕　拳民时代的教民　拳民时代，指义和团运动时期。鸦片战争以后，帝国主义加
紧利用宗教作为侵略的工具，天主教和基督教在中国各地设立的教堂，广收信徒。这种信徒
被称为教民。其中有一部分是恶霸、地痞、流氓，他们在帝国主义者的庇护下，横行霸道，
欺压平民，引起群众的愤恨；在义和团运动中，一般教民也受到打击。
　　〔５〕　心传　佛教禅宗用语。指不立文字，不依经卷，只凭师徒心心相印，递相授受。
　　〔６〕　公理战胜强权　一九一八年第一次世界大战结束后，英、法等“协约国”宣扬
它们战胜德、奥等“同盟国”是“公理战胜了强权”。当时中国也有一些人随声附和，大肆
颂扬。
----
校对：方舟子
〖新语丝电子文库(www.xys.org)〗
